蘋論：林鄭不訪美 空談保香港

蘋論：林鄭不訪美 空談保香港 - 李平

林鄭月娥不只一次吹噓自己外訪的成績，甚至在施政報告中羅列自己上任以來出席國際會議、出訪外國的詳情。近日有民主派議員出訪美國，並會游說美國保留香港獨立關稅區地位，林鄭回應時再次邀功，宣稱自己外訪超過10次，代表香港、更有權威地講香港現在的情況，又稱向外國解說香港「不會假手於人」。一番說辭，凸顯議員赴美游說自作多情之餘，也引發一連串疑問：林鄭就任特首近一年半，為甚麼迄今不去美國訪問？港美關係如此不重要嗎？她又如何向美國解說香港情況，維護香港的地位和形象？

董建華曾蔭權訪美獲禮遇

林鄭在今年的施政報告中聲稱，自己為提升香港國際地位不遺餘力，一年多來出訪接近30次，包括英國、泰國、越南、緬甸、印尼等多個國家，推廣香港多方面的優勢和探討合作空間。不說不知道，一說嚇一跳。林鄭推廣香港、尋求合作的對象，竟然沒有美國。這與她頻密訪問中國省分，形成強烈反差，也與前特首董建華、曾蔭權對港美關係的重視大相逕庭，甚至差過前特首梁振英。

無論政治上還是經濟上，美國與香港關係的重要性都毋庸置疑，而且，香港可以作為獨立的經濟體參與國際組織、國際會議，特首外訪時受到的禮遇也遠高於中國的省市長。1997年9月，董建華就任特首兩個月後就出訪美國，並獲美國總統克林頓在白宮會見。2001年7月，董建華訪美時又獲總統喬治布殊在白宮會見。2005年10月，曾蔭權於訪美時，原本獲安排與總統喬治布殊會面，但因對方須處理風災，才改由副總統切尼會見。可見，美國同樣重視與香港的關係因而禮遇香港特首。

梁振英就任特首後，也於2013年6月出訪美國，但奇怪的是，他沒有去華盛頓與美國決策官員會面，只是到訪紐約，與市長彭博會面。堪為比較的是，台灣總統馬英九當年9月出訪南美洲過境美國，也只獲安排過境紐約，並在下榻的酒店會晤彭博。

台灣總統過境美國，不獲安排由華府出入，是刻意降低美台官方接觸的層級。因此，當年有評論批評，梁振英訪美避開華府，無疑是矮化香港地位，將自己當成中國的省市長。孰料，林鄭月娥更甚，就任特首近一年半，竟無訪美安排，不只是自我矮化政治地位，也損害港美關係。

特首能否拜會美總統成疑

早前美國國會「美中經濟與安全審查委員會」建議重新審視香港的獨立關稅區地位，林鄭月娥、張建宗跳出來指摘報告立場偏頗、戴有色眼鏡看香港。就算美國的這份報告對香港有誤解，林鄭月娥和司長們也難辭其咎，你們為甚麼要主動避免「過境」華府，避免與華府高層接觸，不去華府推廣香港的優勢、探討合作空間？是遵循中共指令、參照台灣不得過境華府，還是自我設限？況且，報告指出香港自治、法治受損的事例都是事實的陳述，林鄭和司長們更責無旁貸。

可笑的是，民主派議員赴美還抱着替特區政府游說的態度，林鄭月娥又不領情，大有皇帝不急太監急之意。既然林鄭宣稱游說外國政府「不會假手於人」，立法會議員何必自作多情去做游說工作？你們應該做的，是質詢林鄭月娥和司長們，為甚麼如此輕視港美關係？如果不去華府拜訪游說，又如何體現獨立關稅區地位對香港的重要？是擔心無法解釋香港一國兩制名存實亡的情況，還是香港特首將同台灣總統一樣，再不能拜訪華府、拜會美國總統？

周一至周六刊出
李平

下一則
下一則
世謬中心 (尊子)

行政會議係時間帶兵攻打美國

我地中國有2025 , 軍用技術早已超英越美
成班漢奸去告洋狀

好打得

訪美分分鐘俾人拉9埋

慣左講煲冬瓜 唔識講英文了

唔好講笑
班官個個人人自危
原來美國領事館咁多年黎
唔聲唔聲 一直收集材料
到必要時刻先出招